%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%_____________ ___    _____  __      __ 
%\____    /   |   \  /  _  \/  \    /  \  Institute of Applied
%  /     /    ~    \/  /_\  \   \/\/   /  Psychology
% /     /\    Y    /    |    \        /   Zürcher Hochschule 
%/_______ \___|_  /\____|__  /\__/\  /    fuer Angewandte Wissen.
%        \/     \/         \/      \/                           
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Project     : Latex Vorlage SemArbeit
% Title       : 
% File        : einleitung.tex Rev. 00
% Date        : 24.10.2012
% Author      : Till J. Ernst
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Detaillierter Forschungsplan}\label{chap.forschungsplan}
\glsresetall
\section{Design} 
Für die Studie wird ein experimentelles Design mit einer Versuchsgruppen (Double-Pretest-Follow-up-Design) über den Zeitraum von mindestens zwei Jahren gewählt. Im KJPD werden zwei Gruppentherapien pro Jahr mit etwa 7 bis 8 Teilnehmer angeboten. Ziel ist es, die Wirksamkeit der Gruppentherapie (Intervention) und deren Langzeitfolge zu untersuchen. Die Intervention besteht aus einem am KJPD Schaffhausen angebotenen Gruppentherapi-Angebot, das über den Zeitraum von vier Monaten an 12 Sitzungen stattfindet. Dabei findet für jede Gruppe vor und nach der Intervention (X) zwei Erhebungszeitpunkte (O\textsubscript{1-4}) statt. Die Messzeitpunkte (O\textsubscript{1 und 2}) vor der Intervention dienen der Absicherung für die Wirksamkeit bei den Wartegruppen. Der Messzeitpunkt (0\textsubscript{3}) unmittelbar nach der Intervention dient zur Wirksamkeitsüberprüfung der Gruppentherapie. Der vierte und letzte Messzeitpunkt(0\textsuperscript{3}) erfolgt ein halbes Jahr nach der Intervention und dient der Überprüfung, ob die gefundenen Effekte nachhaltig und sind.
\begin{center}
    \framebox{
        O\textsubscript{1}    \hspace{3mm} O\textsubscript{2} \hspace{3mm} X \hspace{3mm} O\textsubscript{3} \hspace{3mm} O\textsubscript{4}
    }
    
    O = Messung (=Observation); X Intervention
\end{center}
Für die Diagnose und die daraus folgende Aufnahme in die Gruppe wird ein zweistufiges Vorgehen gewählt. Als erstes sollen die Eltern mit Hilfe der Diagnosecheckliste aus dem Training mit sozial unsicheren Kindern \cite{Petermann:2015} das Verhalten ihres Kindes gemäss den ICD-10 Kriterien beurteilen (Trennungsangst, soziale Ängstlichkeit, generalisierte Angststörung und depressive Stimmung). Anschliessend werden diejenigen Kinder, die den Diagnosekriterien einer Angststörung entsprechen, von den behandelnden Psychologinnen und Psychologen am KJPD exploriert. Wird die Diagnose bestätig, werden die Kinder in die Gruppe aufgenommen. 

Für die Überprüfung der Wirksamkeit des Trainings wird neben Angaben der Eltern (Fremdeinschätzung) auch Auskünfte der Kinder (Selbsteinschätzung) herangezogen. Das Vorliegen von Angststörungen und depressiven Störungen wird mit dem \textit{Diagnostik-System für psychische Störungen im Kindes- und Jugendalter nach ICD-10 und DSM-IV} geprüft \cite<DISYPS-KJ>{Doepfner:2003}. Die Eltern werden mit Hilfe des Fremdbeurteilungsbogens für Angststörungen (FBB-ANG) und für depressive Störungen (FBB-DES) den Schweregrad der Störungen und den Grad der psychosozialen Beeinträchtigung einschätzen (Problemstärke). Um das soziale ängstliche Verhalten aus Sicht des Kindes zu erfassen, wird die \textit{Social Anxiety Scale for Children - Revised - Deutsch} \cite<SASC-R-D>{Melfsen:1999}. Die SASC-R-D ist ein Verfahren zur Erfassung sozialer Angst bei Kindern und Jugendlichen im Alter von acht bis 16 Jahren, das sich aus den Skalen \textit{Furcht vor negativer Bewertung} und \textit{Vermeidung von und Belastung durch soziale Situationen} zusammensetzt.

\section{Operationalisierung.} TBD: 

\section{Intervention.} Das Training wurde ursprünglich vom KJPD Schaffhausen für die Behandlung von gehemmten Kindern entwickelt. Die zentrale Idee war, Kinder zu einer eigenen Lösung der Dilemmata zu animieren und auf diese Weise zu einer Aktivität zu bewegen. Dies erst einmal in Gedanken und anschliessend im Spiel (A. Beck, persönliche Mail-Kommunikation, Mai 23, 2016). Das Training basiert auf den Theorien von \citeA{Guggenbuhl:1999}, der am KJPD Schaffhausen ein Fortbildungsseminar zum Thema Mythodrama abhielt. Es stellte sich jedoch heraus, dass übliche Märchen nicht als Vehikel tuagten, da sie entweder schon bekannt waren oder aus einer anderen Kultur stammten. Deshalb erstellte der KJPD basierend auf diversen Geschichtsbücher eigene Geschichten, welche zentrale soziale Themen wie Freundschaft, Toleranz, Mut, etc. abhandeln. Die Gruppe soll als natürliches Gefäss dienen, in einem geschützten Rahmen Neues erproben zu können. Gemäss A. Beck (Lic. phil., Psychologe KJPD Schaffhausen) kommt die Intervention dem Psychodrama \cite{Moreno:2008} sehr nahe (A. Beck, persönliche Mail-Kommunikation, Mai 23, 2016). Mit der Zeit entwickelte sich das Training zu einer Behandlungsform, das sich an Kindern wendet, die unter einer „emotionalen Störung mit Trennungsangst“, einer „Störung mit sozialer ängstlichkeit“, einer „Sozialen Phobie“ oder einer „generalisierten Angststörung“ leiden. Es richtet sich an Mädchen und Jungen im Alter von sieben bis elf Jahren \cite{KJPD:2016}. Konkret findet das Training an 12 aufeinanderfolgenden Terminen an zwei Stunden über ein halbes Jahr verteilt statt (aufgeteilt anhand des laufenden Schuljahres). Die Strukturierung der einzelnen Kurse erfolgt anhand einem festgelegten Ablauf. Der sich im Groben aus einer Einleitung, Pantomime, Geschichte, Schauspiel, Spielrunde und gemeinsamem Vesper zusammensetzt. In der ersten Phase geht es darum, dass die Kinder in der Gruppe ankommen, einen ersten Raum für den Austausch unter der Begleitung der leitenden Psychologinnen und Psychologen bekommen und lernen zuzuhören, gegenseitiges Ausreden lassen, in der Gruppe etwas erzählen und die eigene Meinung zu einem Thema zu sagen. Anschliessend folgt die pantomimische Darstellung eines Begriffs aus dem sozial-interaktiven-Umfeld. Dies wird mit einem Kind und der Hilfe einer leitenden Person durchgeführt, so dass jedes Kind mindestens einmal im ganzen Kurs an der Reihe ist. Die restlichen Kinder versuchen zu erraten, um welchen Begriff es sich dabei handelt. Der Hauptteil des Trainings besteht aus der Arbeit mit einem Anfang einer Geschichte. Diese wird den Kindern erzählt wird, welche Anschliessend in zwei Gruppen aufgeteilt, in denen sie dann individuell ein Ende zur vorgestellten Geschichte ausdenken, als Theater vorbereiten und im Anschluss gegenseitig aufführen. Beendet wird eine Sitzung mit einem gemeinsamen Vesper, das von den Eltern der Kinder abwechselnd bereit gestellt wird. 

\section{Auswertungsmthoden.} TBD: Einfaktorielle Varianzanalyse mit Messwiederholung -> eine Gruppe, mind. 28 Teilnehmer, mittleren Effekt von f = 0.25, Signifikanzniveau von 5\% und einer Wahrscheinlichkeit von 80\% ausgegangen, bei vier Messzeitpunkten. Die Korrelation wird auf 0.4 gelegt, da davon ausgegangen wird, dass sich die Messungen zwischen den Versuchsteilnehmer unterscheidet, jedoch innerhalb der Versuchsperson einen hohe Korrelation besteht.

\section{Diskussion.} TBD: In zukünftigen Studien könnte die Zuverlässigkeit der Aussagen über das Verhalten der Kinder erhöht werden, in- dem zusätzlich Einschätzungen von anderen Bezugspersonen, wie beispielsweise Klassen- oder Fachlehrern, erhoben werden. In der vorliegenden Studie wurden für die Überprüfung der Wirksamkeit des Trainings nur Fragebögen eingesetzt. Um therapeutische Veränderungen noch zuverlässiger abbilden zu können, sollte in weiterführenden Studien eine multimethodale Datenerhebung, beispielsweise ergänzt um Interviewverfahren und Verhaltensbeobachtungen, gewählt werden. Darüber hinaus wird empfohlen, Katamnesestudien durchzuführen, um Aussagen über die Stabilität der erzielten Effekte treffen zu können (Ortbandt \& Petermann, 2009)